## Рекурсия

Рекурсия - это концепция, когда функция вызывает саму себя в своем теле. В Clojure, рекурсия обычно используется для обработки последовательностей или для реализации циклов.

Однако, прямая рекурсия в Clojure может привести к переполнению стека, поэтому Clojure предоставляет специальную форму recur, которая позволяет выполнять рекурсию без увеличения стека. Форма recur должна быть последней операцией в теле функции, это называется хвостовой рекурсией.

Вот пример функции, которая вычисляет факториал числа с использованием рекурсии:

```clojure
(defn factorial [n]
    (loop [cnt n
                 acc 1]
        (if (zero? cnt)
            acc
            (recur (dec cnt) (* acc cnt)))))
```

## Как в clojure при помощи рекурсии посчитать факториал числа

В Clojure, вы можете использовать рекурсию для вычисления факториала числа. Важно использовать хвостовую рекурсию с помощью recur для предотвращения переполнения стека.

Вот пример функции, которая вычисляет факториал числа с использованием рекурсии:

```clojure
(defn factorial [n]
    (loop [cnt n
           acc 1]
        (if (zero? cnt)
            acc
            (recur (dec cnt) (* acc cnt)))))
```

В этом примере, loop инициализирует счетчик cnt и аккумулятор acc. Если cnt равен нулю, функция возвращает acc, иначе она вызывает recur с уменьшенным cnt и умноженным acc, что приводит к рекурсивному вызову цикла.

В этом примере, loop инициализирует счетчик cnt и аккумулятор acc. Если cnt равен нулю, функция возвращает acc, иначе она вызывает recur с уменьшенным cnt и умноженным acc, что приводит к рекурсивному вызову цикла.

## Как можно использовать рекурсию для обработки последовательностей

В Clojure, вы можете использовать рекурсию для обработки последовательностей, например, для обхода списка или вектора. Однако, важно использовать хвостовую рекурсию с помощью recur для предотвращения переполнения стека.

Вот пример функции, которая использует рекурсию для суммирования всех чисел в списке:

```clojure
(defn sum-list [lst]
    (loop [numbers lst
                 sum 0]
        (if (empty? numbers)
            sum
            (recur (rest numbers) (+ sum (first numbers))))))
```

В этом примере, loop инициализирует список чисел numbers и сумму sum. Если numbers пуст, функция возвращает sum, иначе она вызывает recur с остатком списка и суммой первого числа и sum, что приводит к рекурсивному вызову цикла.

## Как можно использовать рекурсию для поиска элемента во вложенной структуре данных

В Clojure, вы можете использовать рекурсию для поиска элемента во вложенных структурах данных, таких как вложенные списки или векторы. Важно использовать хвостовую рекурсию с помощью recur для предотвращения переполнения стека.

Вот пример функции, которая использует рекурсию для поиска элемента во вложенном списке:

```clojure
(defn find-in-nested [x coll]
    (some #(if (coll? %) (find-in-nested x %) (= % x)) coll))
```

В этом примере, find-in-nested принимает элемент x и коллекцию coll. Она проходит по каждому элементу в coll с помощью some. Если элемент является коллекцией, функция рекурсивно вызывает себя с этой коллекцией, иначе она проверяет, равен ли элемент x. Если some находит элемент, который удовлетворяет условию, он возвращает true, иначе false.

Обратите внимание, что эта функция будет работать для любых вложенных коллекций, не только для списков, но и для векторов, множеств и т.д.

## Как можно использовать рекурсию для обхода дерева

В Clojure, вы можете использовать рекурсию для обхода дерева. Дерево можно представить как вложенные структуры данных, например, вложенные списки или векторы. Важно использовать хвостовую рекурсию с помощью recur для предотвращения переполнения стека.

Вот пример функции, которая использует рекурсию для обхода дерева:

```clojure
(defn traverse-tree [tree]
    (when tree
        (println (first tree))
        (doseq [sub-tree (next tree)]
            (traverse-tree sub-tree))))
```

В этом примере, traverse-tree принимает дерево и печатает первый элемент (корень поддерева), затем рекурсивно обходит все поддеревья. Функция doseq используется для итерации по каждому поддереву.

Обратите внимание, что эта функция предполагает, что дерево представлено в виде вложенных списков, где первый элемент каждого списка - это корень поддерева, а остальные элементы - это поддеревья.

## Как можно использовать рекурсию для обхода графа 

В Clojure, вы можете использовать рекурсию для обхода графа. Граф можно представить как map, где ключи - это вершины, а значения - это соседние вершины. Важно использовать хвостовую рекурсию с помощью recur для предотвращения переполнения стека.

Вот пример функции, которая использует рекурсию для обхода графа в глубину (DFS):

```clojure
(defn dfs [graph start]
    (loop [to-visit [start] visited #{}]
        (if (empty? to-visit)
            visited
            (let [node (first to-visit)
                        neighbours (graph node)
                        unvisited (remove visited neighbours)]
                (recur (concat (vec unvisited) (rest to-visit)) (conj visited node))))))
```

В этом примере, dfs принимает граф и стартовую вершину. Она инициализирует список вершин для посещения to-visit и множество посещенных вершин visited. Если to-visit пуст, функция возвращает visited, иначе она берет первую вершину из to-visit, находит ее соседей, удаляет уже посещенные вершины из соседей и добавляет оставшиеся соседи в начало списка to-visit, а текущую вершину добавляет в visited. Затем она вызывает recur с обновленными to-visit и visited, что приводит к рекурсивному вызову цикла.

## Как можно применить рекурсию для поиска пути в графе

В Clojure, вы можете использовать рекурсию для поиска пути в графе. Граф можно представить как map, где ключи - это вершины, а значения - это соседние вершины. Важно использовать хвостовую рекурсию с помощью recur для предотвращения переполнения стека.

Вот пример функции, которая использует рекурсию для поиска пути между двумя вершинами в графе:

```clojure
(defn find-path [graph start end]
    (letfn [(dfs [path visited]
                        (let [node (last path)]
                            (when (not= node end)
                                (or (some #(dfs (conj path %) (conj visited %))
                                                    (remove visited (graph node)))
                                        (when (= node end) path)))))]
        (dfs [start] #{start})))
```

В этом примере, find-path принимает граф, стартовую и конечную вершины. Она определяет внутреннюю функцию dfs, которая принимает путь и посещенные вершины. dfs добавляет текущую вершину в путь и посещенные вершины, затем рекурсивно вызывает себя для каждой непосещенной соседней вершины. Если текущая вершина равна конечной, dfs возвращает путь. Если ни одна из соседних вершин не приводит к конечной вершине, dfs возвращает nil. find-path вызывает dfs с начальной вершиной и возвращает найденный путь или nil, если путь не найден.

## Как можно применить рекурсию для обхода дерева в глубину (DFS)

В Clojure, вы можете использовать рекурсию для обхода дерева в глубину (DFS). Дерево можно представить как вложенные структуры данных, например, вложенные списки или векторы. Важно использовать хвостовую рекурсию с помощью recur для предотвращения переполнения стека.

Вот пример функции, которая использует рекурсию для обхода дерева в глубину:

```clojure
(defn dfs [tree]
    (when tree
        (println (first tree)) ; обработка узла
        (doseq [sub-tree (next tree)]
            (dfs sub-tree))))
```

В этом примере, dfs принимает дерево и печатает первый элемент (корень поддерева), затем рекурсивно обходит все поддеревья. Функция doseq используется для итерации по каждому поддереву.

Обратите внимание, что эта функция предполагает, что дерево представлено в виде вложенных списков, где первый элемент каждого списка - это корень поддерева, а остальные элементы - это поддеревья.